\chapter{Tasks and Organization}
\label{ch:tasks}

\section{Context}

The LAPR4 project is to be developed during 3 weeks. The forth week will be reserved for the final sprint review and for the individual defenses.

%O projecto de LAPR4 desenvolve-se ao longo de 4 semanas de trabalho mais alguns dias na quinta semana que são dedicados apenas à avaliação final individual.

The major concerns of the LAPR4 project are: individual organization, teamwork and best practices. 

The project is the same for all the Sections (i.e., "turmas"). All the students of the same sction will work in collaboration in the development of the project using a Scrum approach. Each student will be assigned a specific and individual issue each sprint.   

% O trabalho deve ser desenvolvido dentro do horário de aulas. O escalonamento dos diversos tipos de aulas e das actividades principais está descriminado no capitulo \ref{ch:grupos}. 
 
% É muito importante que todos os alunos estejam conscientes das seguintes recomendações:

Some description and guidelines about the major concerns of the LAPR4 project:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Teamwork.} In this project the whole class should work cooperatively. To best simulate a real working environment the team has to work on a project that was designed and implemented by others (i.e., CleanSheets). The performance of the team depends on the performance of each team member. For a maximum accomplishment of goals there has to be a real "teamwork": if we do not pay attention to the problems of other team members they will become our future problems. The lack or failure in communication can lead to (bad) choices that will have significant impact in the solution and on the work of other team members. Thus, it is very important that everyone in the team is aware of all the important design decisions in all the project because every sprint the students must move to another area within the project and work on features developed by other team members on the previous sprints.
 
 \item \textbf{Be on time and meet schedules.} For a team to be successful one of the most important rules is that team members can rely on each other. One of the basic but also most important aspect to rely on is space and time. This means that you should be on the space planned (e.g., classroom, hipchat) and also on the time planned (i.e., daily meeting, plan session, sprint demonstration) on time. This alone is no guarantee that the team will accomplish its goals, however, the opposite is a guarantee that the goals will fail. At another level of this concern each team member should always try to schedule his work and effort as best as possible and as accurately as possible. This is more difficult (it requires a lot of experience) but the students should strive to achieve this goal. Students should distribute the effort along the sprint. Companies want reliability not super-developers that can solve everything and code everything in a single night on the eve of the sprint review.  
 
 \item \textbf{Produce work evidences.} With teams that may have more than 20 developers and 5 teachers playing roles of management, supervision and assessment and evaluation \textbf{it is very importante to keep efective logs and evidences of all activities performed}. This includes the correct management of issues in Jira, the correct submission of commits to the repository as well as the active participation in Hipchat. \textbf{Any task must result in the log of evidences}. For example, a task of research and analysis should, at least, result in the updating of the javadoc technical documentation of the issue, in one or more commits.
 
% With the size workgroups of a class and all stakeholders in the process (the various teachers) it is important that each student is aware of the need to have evidence of the organization of their work and the product of their work. In practice, it is important the correct registration of JIRA issues and commits the bitbucket, as well as active participation in HipChat. Any task must give evidence. For example, a scan task at least should result in the updating of the technical documentation of the project or comments on their issue (the first option is preferable).
 
\item \textbf{Focus on quality, not on quantity.} In LAPR4 the quantity of work is of minor importance. Essentially, each student should develop and be responsible for a single issue in each sprint. \textbf{More that the quantity of features implemented it is of the outmost importance the quality of the solution}. For instance, it is important: to follow best practices; to follow to design options of Cleansheets or to justify alternatives; to have robust designs regarding synchronization of multiple threads; to have non-blocking parallel tasks in the application; to have secure communications, etc. The quality of the solution will be assessed for each concern/area of the application: core/ipc, crm and lang. Therefore, all the design and code from all the developers of the team will have impact in the assessment of the quality of the solution and the evaluation of each student.

 
% The purpose of LAPR4 is to promote quality skills in students in terms of two main dimensions: work organization and technical quality of the solutions. So what is important is to achieve and demonstrate these skills within the project constraints (eg, within the set time). It does not matter too much to implement functionality in the time available. Interests to implement, within the time available, with features technical quality and in accordance with the requirements laid down. \ Textbf {In particular, it is expected that a student develops a case of use a week}. It does not matter that in the end have not implemented all the requirements.
 
 
%  \item \textbf{Trabalho em grupo}: O projecto de LAPR4 é um trabalho em que toda a turma deve trabalhar de forma cooperativa, com a agravante de estarem todos a trabalhar num projecto que foi concebido por terceiros. Se não dermos atenção aos problemas dos outros estes serão os nossos futuros problemas. A falha de comunicação pode levar a opções com implicações significativas para os restantes elementos da turma. Assim, é importante todos estarem a par dos desenvolvimentos no projecto, até porque a cada semana os alunos devem mudar de área dentro do projecto. 
%  \item \textbf{Rigor no horário}: É importante a assiduidade às aulas e ao horário de trabalho. Cada dia de trabalho\textbf{operacional} de LAPR4 deve ter uma duração estimada de 3 a 4 horas que corresponde ao horário das aulas. \textbf{Executar trabalho fora deste horário não é considerada uma boa prática (i.e., produzir commits), embora é natural que aconteça esporadicamente. O ponto anterior não invalida que o aluno possa (e deva) usar o tempo fora de horário de aulas para estudar! É aconselhado fazer isso pois a complexidade do projeto assim o exige.} 
%  \item \textbf{Evidências do trabalho}: Com grupos de trabalho da dimensão de uma turma e com todos os intervenientes no processo (os diversos docentes) é importante que cada aluno tenha consciência da necessidade de ter evidências da organização do seu trabalho e do produto do seu trabalho. Na prática, é importantíssimo o registo correcto dos issues do JIRA e dos commits no Bitbucket, assim como a participação activa no HipChat. Qualquer tarefa deve dar origem a evidências. Por exemplo, uma tarefa de análise no mínimo deve resultar na actualização da documentação técnica do projecto ou em comentários no respectivo issue (a primeira opção é preferível).
%  \item \textbf{Qualidade vs Quantidade}: O objectivo de LAPR4 é fomentar competências de qualidade nos alunos ao nível de duas dimensões principais: organização de trabalho e qualidade técnica das soluções. Assim, o que é importante é atingir e demonstrar estas competências dentro dos constrangimentos do projecto (por exemplo, dentro do horário estabelecido). Não interessa implementar funcionalidades em demasia para o tempo disponível. Interessa implementar, dentro do tempo disponível, funcionalidades com qualidade técnica e de acordo com os requisitos enunciados. \textbf{Concretamente, espera-se que um aluno desenvolva um caso de uso por semana}. Não interessa que no final não se tenham implementado todos os requisitos. 
\end{itemize}

\section{Problem Statement}

The project will simulate a professional software development team as it progress during three sprints, adding features to an existing software application (i.e., CleanSheets), in the context of a project managed in an agile way by following Scrum guidelines during the three sprints.

The requirements for the project and all three sprints will be presented before the project starts. These requirements are the ones described in the Chapter \ref{ch:requirements}. Issues for all these requirements are already created in Jira. 

Requirements are divided in three functional areas: \textbf{core} (includes a large, \underline{mandatory}, extension named CRM - Customer Relationship Management), \textbf{ipc} and \textbf{lang}:


  
% O enunciado do trabalho será apresentado na sua totalidade logo na primeira semana de projecto. Na realidade não existe um documento especifico de requisitos. Os requisitos estão descritos num capítulo deste documento e existem como issues no projecto JIRA da turma.

% Neste contexto, para facilitar a organização do projecto e o seu normal desenvolvimento, os requisitos já serão transmitidos num formato que facilite a identificação dos casos de uso assim como a sua contextualização nas 4 áreas: core, ipc, macros e crm.

% Os requisitos serão então distribuídos em quatro áreas:

\begin{itemize}

  \item \textbf{lang}: these requirements are related to languages or grammars (for instance, the language of formulas of CleanSheets).

%   requisitos que estão directamente relacionados com linguagens ou gramáticas (como por exemplo a linguagem de fórmulas usada no cleansheets).
  \item \textbf{ipc}: these requirements are related to communication between instances of CleanSheets.
 
%  requisitos que dizem respeito a comunicação entre instâncias do cleansheets e envolvem programação concorrente.
% \item \textbf{crm}: these requirements are related to features for a CRM (Customer Relationship Managment) extension to CleanSheets.
  
%   requisitos relacionados com a implementação de um conjunto de funcionalidades de CRM como extensão ao cleansheets.
  \item \textbf{core}: these are requirements that relate to core features of CleanSheets such as the extension mechanism as well as to a large, mandatory, extension named CRM that adds Customer Relationship Management features to CleanSheets.
  
 % requisitos que não estão relacionados com funcionalidades directamente relacionados com as 3 outras áreas. Normalmente envolvem o mecanismo de extensões do cleansheets ou funcionalidades ``nucleares'' da aplicação.

%  \item \textbf{macros}: requisitos que estão directamente relacionados com linguagens ou gramáticas (como por exemplo a linguagem de fórmulas usada no cleansheets).
%  \item \textbf{ipc}: requisitos que dizem respeito a comunicação entre instâncias do cleansheets e envolvem programação concorrente.
%  \item \textbf{crm}: requisitos relacionados com a implementação de um conjunto de funcionalidades de CRM como extensão ao cleansheets.
%  \item \textbf{core}: requisitos que não estão relacionados com funcionalidades directamente relacionados com as 3 outras áreas. Normalmente envolvem o mecanismo de extensões do cleansheets ou funcionalidades ``nucleares'' da aplicação.
\end{itemize}

There are enough requirements for all developers (i.e., students) during all three sprints. Requirements are described as features. Each feature is further described in feature increments that must be developed sequentially. \textbf{Usually each student is responsible for one feature increment in each sprint}. 
In the first sprint there are 4 \textbf{mandatory} feature increments that are structural to the project and as so are required to be included in the first sprint by all teams (these features may be already partially implemented): 
\begin{itemize}
	\item Lang01.1: Block of Instructions
	\item IPC01.1: Start Sharing
	\item Core01.1: Enable and Disable extensions
	\item Core10.1.1: CRM / Contact edition
\end{itemize}

%Os requisitos são enunciados em quantidade suficiente para originarem tarefas para todos os alunos da turma durante as 4 semanas. Como já foi referido, a primeira semana é um caso especial pois a turma só terá de tratar 4 casos de uso obrigatório, 1 para cada área.

The majority of features is divided into three increments which means that the feature will be completed in three sprints. \textbf{Students should only develop the feature increment of the sprint, usually never do more and never do less\footnote{If a student is positive that he/she can manage more than one feature increment in a sprint he/she should select features in the same area. A student may also use his free time in supporting activities such as being scrum master or area leader or helping other team members.}. Also, when a feature is started it should be completed. Students must change area each sprint and they must develop work in the three areas: Core, IPC and Lang. With respect to the Core functional area students should take into account that the CRM extension is mandatory and that the number of students in the Core area in each sprint should be distributed evenly between features of the CRM extension and the other features of the Core}. Special attention should be given to planning so that the team is able to follow all these rules.\newline

\textbf{With all these rules in mind the team should use the first week to plan all the three sprints as much as possible!} The result should be a document similar to a "product roadmap". This global plan for all the sprints should be published in the wiki of Bitbucket. The team should take special attention to possible dependencies between features that could invalidate the plan. 

%% \textbf{Our suggestion is that the team uses the sketchboard tool to produce a roadmap diagram for all the project}. This tool is integrated into Hipchat. \textbf{You can create a new diagram by simply typing /sketch in Hipchat}.\newline

By the end of each sprint the team must have a version of the application that must be demonstrable. A demonstrable version is a version that can be executed in a computer that was not used for its development and, as far as possible, it should implement all the feature increments that were planned for the sprint.
 
%Os requisitos são para ser atacados durante as 4 semanas! Não faz sentido atacar todos os requisitos numa semana. Por essa razão o planeamento semanal é importantíssimo. É também importante terem em conta as possíveis dependências entre casos de uso. Outra aspecto é terem sempre um correcto balanceamento de casos de uso tratados pelas diversas áreas. Por exemplo, numa turma de 20 alunos é natural que existam 5 alunos a trabalhar em cada área em cada semana. 

%No final de cada semana a equipa deve ter uma versão demonstrável. Uma versão demonstrável é uma versão que se consegue compilar e executar numa máquina ``terceira'' e que, dentro das possibilidades, devem ter implementadas as funcionalidades que foram planeadas para essa semana.

\vspace{5mm}

\textbf{Note}
\begin{itemize}
%	\item \textbf{Students only enrolled in EAPLI}: these students are not required to work on lang and ipc (only if they wish for or are required to because there are not enough issues of the crm and core areas to satisfy everyone).
	\item \textbf{Use cases vs Features}: Use cases and features are different concepts however, in the context of this project and for simplification reasons, we use the terms interchangeably. 
\end{itemize}


\section{First Contact with the Project}

There are two mandatory things to do before start working in the project:
\begin{itemize}
	\item Read this manual (all of it!);
	\item Read the Bitbucket welcome page of the project (i.e., the readme.md file).
\end{itemize}

The readme file will explain how to setup the project in your local computer (e.g., install dependencies) and also explains how to execute some common tasks such as building the application, executing the application or executing the unit tests. \newline


One importante task is to build the javadoc of the application. This javadoc not only contains regular documentation about the code but it also contains some specific technical documentation such as some global technical diagrams in the overview page and examples of how to document each feature (use case). There is one very complete example that regards a feature that is already implemented (core02.1 - Comments on Cells). There are also other features that may be partially implemented and documented. Please review all the code and documentation already in the package "lapr4". \newline

%\textbf{Após obter uma cópia (``clone'') local do repositório (i.e., uma cópia no seu computador) o aluno deve seguir dois passos que são essenciais: ler o conteúdo do ficheiro readme.md e consultar a documentação inicial do projecto (i.e., javadoc).}

%O ficheiro readme.md deve estar no diretório no qual foi criada a cópia local do repositório. Este ficheiro explica os passos essenciais para se começar a trabalhar com o projecto.

One very important concern of the project is to be able to demonstrate the application outside of the IDE. The readme explains how to build and execute the application from a console/terminal.\newline

% Uma dos princípios importantes é que o projecto contém no subdiretório ``scripts'' um conjunto de scripts executáveis que permitem executar as tarefas automáticas de construção do projecto, como por exemplo, a geração da documentação ou a construção do ficheiro jar.

All the documentation of the project is based on javadoc. This documentation is produced from special comments inserted in the java source code. In a project like this one it is very important to include in the documentation technical diagrams (i.e., UML diagrams). PlantUML is the tool used to produce these diagrams. The readme file explains how to install PlantUML as well as Graphviz \cite{graphviz} (PlantUML depends on Graphviz to support class diagrams). \newline

%A documentação do projecto é baseada em javadoc. Assim, esta é construída a partir de comentários especiais que se encontram no próprio código. Num projecto desta natureza (de uma Unidade Curricular muito focalizada no processo de desenvolvimento de software) é muito importante incluir na documentação técnica diagramas técnicos (por exemplo, diagramas UML). Sendo assim, é utilizada uma ferramenta designada PlantUML para esse fim. O ficheiro readme.txt alerta para o facto da ferramenta PlantUML depender de um software designado Graphviz \cite{graphviz} que é necessário instalar no computador.

%Depois de seguidas as instruções (no ficheiro readme.md) para gerar a documentação o aluno deve abrir o ficheiro principal da documentação (doc/api/index.html). Nele encontrará documentação técnica sobre o projecto que complementa a documentação contida neste documento.

%Se o aluno estiver a usar o Netbeans o ficheiro readme.md também explica alguns passos e configurações que devem ser feitas inicialmente para preparar o Netbeans para o projecto (incluem, por exemplo, a instalação do plugin do PlantUML).

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{English is Mandatory in Written Documentation!} The original documentation of the project uses the English idiom. All new documentation and updates to the existing documentation should use the English idiom. English is widely used and accepted as the working idiom in the technical field of computer science (and informatics). Written, as well as oral, domain of the English language is one of the basic competences of a professional in this field.  
\end{bclogo}

%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Porque é que a documentação está em língua Inglesa?} Como o projecto original do
%Cleansheets foi desenvolvido com documentação em língua Inglesa optou-se por manter a utilização da língua Inglesa nos acrescentos que foram feitos para
%LAPR4. Assim, os alunos são aconselhados a manter esta opção. Outra razão para esta opção é o objectivo de integrar as melhores contribuições dos alunos numa  futura versão do Cleansheets. Só iremos considerar contribuições de alunos que  estejam em língua inglesa.
%\end{bclogo}

\section{Organization} 

As mentioned before, each lab class (i.e., section or "turma") is a team. Teams are composed of all the students of the lab class. Each team involves also a set o teachers with several roles: one agile coach (scrum specialist); one supervisor (which is also reviewer for core/crm); two reviewers (ipc and lang) and one product owner. 

% Tal como já foi referido, cada turma é um grupo de trabalho. Para além dos alunos, o projecto envolve ainda um conjunto de docentes que são atribuídos a cada turma: 1 docente gestor; 1 docente supervisor; 1 docente revisor e 1 docente diretor (que é o mesmo para todas as turmas). 

Sprints end on Mondays. The sprint review occurs also on Mondays. The new sprint starts on Tuesdays.

These are the major sessions that the team should run in each sprint:
%De seguida apresentam-se em maior detalhe as tarefas que envolvem os diversos docentes atribuídos ao grupo/turma.

%Actividades de contacto: 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Requirements Session.} This is the first session of the sprint. Developers meet with the product owner to discuss requirements and global problems and issues relating to the project. This can be seen as a "Requirements Clarification"{ }session. 
  
  \item \textbf{Scrum Coaching.} This is the second session of the sprint. Developers meet with the agile coach to get tutoring and help about Scrum and the management of the sprint tasks. The team should plan for the new sprint. The team must select the scrum master and area leaders for the new sprint. The scrum master and area leader have precedence in selecting their own tasks. The team must follow all rules described in this manual about task allocation.    
   
 %    O planeamento semanal é executado na aula atribuída ao docente de gestão. Este orientará a turma a planear o trabalho da semana tendo em consideração o trabalho que efectivamente foi concluído na semana anterior (e que foi identificado na semana anterior na sessão de revisão). Esta sessão de planeamento semanal decorre tipicamente num dos primeiros horários de segunda-feira.  
  
  \item \textbf{Daily Scrum.} \textbf{This session is mandatory on all working days except on the first and last days of the sprint}. The suggested way of doing these daily standup meetings is to divide them into two phases. First, the area leaders meet within their area (with their area members). Then the three area leaders meet to discuss the global status of the project. All developers must log their standup report in the javadoc of their sprint issue. If there is any blocking issue the team should cooperate to help solve the problem. As a suggestion a post should be submitted in hipchat so that teachers take notice about the problem and, eventually, help in finding a solution.    
   
%  De segunda a quarta-feira, sempre que possível no primeiro bloco de aulas, o docente supervisor orienta os alunos na sessão de planeamento diário das tarefas. O supervisor ``percorre'' as tarefas de todos os alunos verificando o normal andamento e orientando os alunos caso haja necessidade de correções. Na quinta-feira essa sessão é feita pelo docente revisor. Na sexta-feira, normalmente, não existe esta sessão uma vez que a turma deve estar a preparar a demonstração. Não quer isto dizer que a turma não a possa fazer. No entanto, o dia de sexta-feira tem um objectivo muito especifico que é o da execução de testes funcionais e garantia que existe uma versão pronta para ser demonstrada na última aula do dia, junto do docente ``revisor''. 
  
  \item \textbf{Sprint Demonstration and Review.} These sessions take place on Mondays with the presence of all the reviewers (one at a time). The team has to prepare the version of the sprint, tag it in Bitbucket, download that version from bitbucket and submit it in moodle. The team should use this version in moodle to demonstrate the application. The demonstration should be executed without/outside the IDE and, if possible, in a different "clean computer".   

 \item \textbf{Technical Session.} These are technical sessions with the reviewers. They take place on Wednesdays. In this session the reviewer may re-evaluate the technical quality of the project taking into account improvements made by the team since the sprint review (on Monday). This has to be done in accordance with the reviewer and must be decided during the sprint review.

%  \item \textbf{Sprint Planning.} These sessions should take place on Thursdays after the Review or on Friday mornings. The team should plan for the new sprint. The team must select the scrum master and area leaders for the new sprint. The scrum master and area leader have precedence in selecting their own tasks. The team must follow all rules described in this manual about task allocation.    
  
%  \textbf{revisão produto semanal (docente ``revisor'')}: Na última aula da semana (na sexta-feira) a turma deve fazer uma demonstração da versão preparada na semana. Essa demonstração é feita ao docente ``revisor'' (que é o docente que acompanha a turma na quinta e sexta-feira). A turma deve apresentar as funcionalidades (casos de uso) terminadas nessa semana. O docente ``revisor'' assiste à demonstração e compila os resultados da demonstração que serão usados pelo docente ``gestor'' na segunda-feira seguinte na sessão de planeamento semanal. 
  

\end{itemize}

%\begin{itemize}
%  \item \textbf{planeamento semanal (docente ``gestor'')}: O planeamento semanal é executado na aula atribuída ao docente de gestão. Este orientará a turma a planear o trabalho da semana tendo em consideração o trabalho que efectivamente foi concluído na semana anterior (e que foi identificado na semana anterior na sessão de revisão). Esta sessão de planeamento semanal decorre tipicamente num dos primeiros horários de segunda-feira.  
%  \item \textbf{organização trabalho diário (docente ``supervisor'')}: De segunda a quarta-feira, sempre que possível no primeiro bloco de aulas, o docente supervisor orienta os alunos na sessão de planeamento diário das tarefas. O supervisor ``percorre'' as tarefas de todos os alunos verificando o normal andamento e orientando os alunos caso haja necessidade de correções. Na quinta-feira essa sessão é feita pelo docente revisor. Na sexta-feira, normalmente, não existe esta sessão uma vez que a turma deve estar a preparar a demonstração. Não quer isto dizer que a turma não a possa fazer. No entanto, o dia de sexta-feira tem um objectivo muito especifico que é o da execução de testes funcionais e garantia que existe uma versão pronta para ser demonstrada na última aula do dia, junto do docente ``revisor''. 
%  \item \textbf{revisão produto semanal (docente ``revisor'')}: Na última aula da semana (na sexta-feira) a turma deve fazer uma demonstração da versão preparada na semana. Essa demonstração é feita ao docente ``revisor'' (que é o docente que acompanha a turma na quinta e sexta-feira). A turma deve apresentar as funcionalidades (casos de uso) terminadas nessa semana. O docente ``revisor'' assiste à demonstração e compila os resultados da demonstração que serão usados pelo docente ``gestor'' na segunda-feira seguinte na sessão de planeamento semanal. 
%\end{itemize}

\section{Code Structure}

%% EXPLICAR AQUI A ESTRUTURA "FIXA" DO CODIGO

To help manage, assess and provide individual feedback for the project it was defined a fixed structure for contributions.

All the code added to the project must be included in a subpackage of "lapr4". Each team should own a subpackage of "lapr4". There should be "lapr4.red" for the red team, "lapr4.green" for the green team and "lapr4.blue" for the blue team. These subpackages should be further divided by sprint and user. For instance, "lapr4.red.s1.n1234567" should be used for the code of student with registration number 1234567, which is on the red team, during sprint 1.

\textbf{It is mandatory to follow this structure so that documentation (javadoc) and the build scripts of the project work without issues.} 


\section{Technical Documentation / Javadoc}

The LAPR4 project does not require a formal report document. However, technical documentation using javadoc is mandatory. The team can and should also share important global information regarding the project in the Bitbucket wiki.\newline
 
%O projeto de LAPR4 não obriga à produção de um relatório formal. No entanto a turma deve manter a documentação geral do projecto na Wiki do Bitbucket. Está já está criada e já contém uma estrutura base que deve ser seguida.

Each developer (i.e., student) should produce individual documentation regarding his/her sprint tasks. Students should review the existing documentation. Figure ~\ref{fig:javadoc_new1} is an example of the javadoc page for the feature increment "Core02.1 - Comments on Cells" (that is already implemented). Other examples may be found inside the "lapr4"{ }package. \textbf{There is no official structure for the javadoc documentation but is strongly suggested that the team define one!} The javadoc documentation is a very important artifact that is essential to the assessment of the project.\newline

These are some of the contents that teachers expect to see in javadoc for each issue/feature:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Requirements.} The interpretation of the requirements. 
	\item \textbf{Analysis.} The analysis of the problem. Usually should include some technical artifacts (i.e., diagrams) since it may require the study of the existing code or of a required library (for instance).
	\item \textbf{Design.} Should include enough information to describe the major aspects of the solution. It must include technical artifacts adequate to describe the solution such as, sequence diagrams, class diagrams, state diagrams, grammar specification, etc. It should also illustrate how design patterns and best practices are applied/used. 
	\item \textbf{Tests}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Functional (behavior) tests.} Students should try as much as possible to apply a Test-Driven Development approach (also known as Behavior-Driven Development) where tests are designed and implement up-font in the development cycle. One simple (and initial approach) is to codify the main success path of a use case as a "unit test". Examples of these kind of tests can be found in the folder "src/acceptance-test/java". These tests are executed by invoking the gradle task "acceptanceTest". The javadoc page should include a description and a justification for the acceptance tests of the issue. The project may already include examples of this kind of documentation.    
		\item \textbf{Unit tests.} These are regular junit tests. Examples of these tests can be found in the folder "src/test/java". These tests are executed by invoking the gradle task "test". It is required to include unit tests for the code but it is not required to include any documentation of them in the javadoc page of the issue (only if complementary documentation is required to understand/justify them). 
	\end{itemize}
	\item \textbf{Work log.} Students should include in the javadoc page of the issue of the sprint a log of their activities during the sprint (at least an entry for each day).
	\item \textbf{Self assessment and remarks.} Students may include in the javadoc page the self assessment of their performance during the sprint regarding the assessed outcomes and the grading criteria (see Chapter \ref{ch:assessment}) 
\end{itemize}


%The team should also update the two tables of the Overview page of javadoc that function and index to the individual pages (see Figure ~\ref{fig:javadoc_new2}).   

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/javadoc_new1b.jpg}
  \caption{Example of Javadoc Individual Documentation Page}
    \label{fig:javadoc_new1}
\end{figure}

%\begin{figure}[h!]  
%  \centering
%      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/javadoc_new2.jpg}
%  \caption{Team and Individual Work Tables in Javadoc Overview Page}
%   \label{fig:javadoc_new2}
% \end{figure}

%Para além desta documentação, cada aluno, de forma individual, deve produzir documentação técnica relativa a cada caso de uso que desenvolve. Essa documentação técnica deve ser integrada no javadoc da aplicação.

%Como já foi referido, o javadoc do projeto integra diagramas técnicos feitos usando a ferramenta plantuml.

%Sugere-se que os alunos estudem a versão base da documentação técnica. Para tal devem abrir um terminal/consola e colocarem-se no diretório ``scrips''. De
%seguida executar: \newline
% \textbf{makeuml.sh}  ou  \textbf{makeuml.bat}\newline \textbf{makedoc.sh}  ou
% \textbf{makedoc.bat}\newline
%De seguida pode-se abrir o ficheiro doc/api/index.html usando um browser. Este
%ficheiro é o ponto de entrada da documentação javadoc. A Figura
%~\ref{fig:javadoc1} ilustra o aspecto desta página.

%A geração da documentação javadoc também pode ser obtida a partir do Netbeans executando a opção "Generate Javadoc" do menu "Run".
%
%\begin{figure}[h!]  
%  \centering
%      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/javadoc1.png}
%  \caption{Página principal da documentação javadoc do Cleansheets}
%    \label{fig:javadoc1}
%\end{figure}

%Esta página é gerada a partir do ficheiro javadoc-overview.html (do diretório
%doc). O resultado do javadoc é sempre colocado na pasta doc/api. Esta pasta pode
%ser apagada pois ela é gerada pelo comando makedoc. Se abrirmos o ficheiro
%javadoc-overview.html com um editor de texto podemos ver que este contem referências para os ficheiros de imagem que contêm os diagramas gerados pelo plantuml. A especificação desses diagramas na sintaxe do plantuml está em ficheiros com a extensão "puml". Estes ficheiros, se os abrirmos e editarmos no Netbeans poderemos ver como vão ficar em termos gráficos através de uma janela que é disponibilizada pelo plugin do plantuml para Netbeans. No Netbeans, sempre que executamos a opção de gerar o javadoc o plantuml é executado (automaticamente) antes para gerar as imagens. No caso de estarmos na linha de comandos, o comando makeuml é que processa os ficheiros "puml". O
%resultado desse processamento é a geração de imagens correspondentes aos diagramas. 

%
%
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Site plantuml para geração de diagramas}
%\textbf{http://www.plantuml.com/plantuml/}\newline
%É possível testar facilmente um diagrama especificado em plantuml. Para tal basta abrir a página indicada acima e copiar o texto da especificação. O resultado da submissão desse texto será uma imagem correspondente ao diagrama.
%\end{bclogo}

\subsection{Issue Documentation} 


Each developer/student will be assigned one issue (Feature/Use Case) to work on each sprint. As stated before, all contributions to the project should be included in a subpackage of the top level "lapr4"{ }package. The second level for packages is the name of the team. Each section of the course (i.e. "turma") is divided into three teams: red, green and blue. Therefore the package "lapr4"{ }is further divided in "lapr4.red", "lapr4.green" and "lapr4.blue". The next level is for the identification of the sprint: "s1"{ }for the first sprint, "s2"{ }for the second sprint and "s3"{ }for the third sprint. Finally, a level that identifies the student that should start with the letter "n"{ }followed by the registration number of the student. Examples:
\begin{itemize}
	\item \textbf{lapr4.red.s1.n1234567} The package for the student with registration number 1234567 during sprint 1. This student os with the red team. 
	\item \textbf{lapr4.red.s2.n1234567} The package for the student with registration number 1234567 during sprint 2. This student os with the red team. 	
	\item \textbf{lapr4.blue.s1.n2345678} The package for the student with registration number 2345678 during sprint 1. This student os with the red blue. 
\end{itemize}

As stated before, the developer must produce the technical documentation for that issue in javadoc. It is expected that the javadoc page for the all issue is the one of the top level package of the student for the sprint. For instance:
\begin{itemize}
	\item \textbf{lapr4.white.s1.n1234567.comments} This is the package that contains the javadoc technical documentation for the issue "comments in cells"{ }that is already implemented and that was developed by an imaginary-student with registration number 1234567 during sprint 1 and that belongs to the white team. 
\end{itemize}

% O trabalho desenvolvido por cada aluno tem por base os requisitos que estão divididos em casos de uso (ou user stories). Todo o trabalho desenvolvido pelo aluno no âmbito de uma caso de uso deve ficar registado numa secção especial do javadoc.\newline

%Na realidade, a descrição dos requisitos está feita numa linguagem informal. É desta forma informal que estes estão descritos neste manual assim como estão registados nos issues do JIRA. Faz parte do trabalho a possível reescrita dos casos de uso para um formato mais adequado a "casos de uso" ou "user stories". No entanto deve-se sempre manter a identificação e classificação dos requisitos tal como é apresentada neste manual.

There are several examples of this kind of javadoc in the project. Basically the textual part of the documentation is written inside comments in a special file named "package-info.java"{ }that resides inside the package. Technical diagrams should use Plantuml. These diagrams are specified in special text files with the "puml"{ }extension. There is a task in gradle that produces image files of the diagrams from their "puml"{ }sources. This task is named "renderPlantUml". It is not required to invoke directly this task since the task "javadoc"{ }depends in this one and gradle will invoke it automatically. To include the diagrams in the javadoc page is simply a matter of using the "<img >" element of HTML in the javadoc "package-info.java" file. 

%For this technical documentation to be integrated into javadoc special packages are used. These packages should start always by "csheets. worklog"{ }and then be followed by a package that corresponds to the enrolment number of the student and a string that identifies the sprint ("sprint1", "sprint2", "sprint3"{ }or "sprint4"). The text of the documentation must be inserted in the "package-info.java"{ }file. The PlantUML files (*.puml) with the technical diagrams should be created inside the package folder. Please see the package "csheets.worklog.n9954321.sprint"{ }for an example. \newline

%\textbf{Note:} All the javadoc issue documentation should follow the structure presented in the issue documentation example that is already included in the javadoc. 

%Para agilizar o processo de criação e edição de documentação técnica optou-se por usar packages especiais em que apenas temos documentação técnica (não temos código). Assim, a documentação dos casos de uso deve estar sempre em subpackages de \textbf{csheets.userstories}. \newline 

% O projecto contém já um caso de uso que exemplifica a documentação técnica em javadoc. Esse caso de uso é o "Core02.1" que já se encontra resolvido. Pode-se encontrar a sua documentação técnica no package \texttt{csheets.userstories.core02\_01.comments}.
 
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Página de documentação de caso de uso}
%A documentação de casos de uso deve estar dividida obrigatoriamente nas seguintes secções: requirement; Analysis; Tests; Design; Coding e Final Remarks. \newline
%Pode-se usar \texttt{csheets.userstories.core02\_01.comments} como exemplo. 
%\end{bclogo}

%\begin{figure}[h!]  
%  \centering
%      \includegraphics[width=1\textwidth]{./imagens/javadoc3.png}
%  \caption{Documentação técnica do caso de uso 001}
%    \label{fig:javadoc3}
%\end{figure}

\section{Team Structure}

Each Section (i.e., "turma PL") of the course  must be evenly divided in three sub-teams: red, green and blue.\newline

These sub-teams must remain unchanged during the project. \newline

In each sprint a sub-team works in one functional area. For instance, this is a possible sequence of the teams of a Section:

\begin{itemize}
	\item Sprint 1: Red(core); Green(ipc); Blue(lang)
	\item Sprint 2: Red(lang); Green(core); Blue(ipc)
	\item Sprint 3: Red(ipc); Green(lang); Blue(core)
\end{itemize}

Although the Section is divided in sub-teams all the students are working in the same project and it is expected that they work as "one team". \newline

The Section must elect one Scrum master. The Scrum master may be the same for the all project or it may be elected each sprint. Also, each sub-team must have one Area leader that may be elected at each new sprint. \textbf{Scrum master and area leaders have priority when selecting their feature of the sprint}.

\section{Sprint Planning}


The team work is organized in cycles that correspond to the sprints that have a duration of a weekly. They start on Tuesdays and end on Mondays.\newline 

%O ciclo de trabalho de cada equipa (i.e., grupo) desenvolve-se de acordo com os sprints que são semanais. Os sprints devem corresponder às semanas.

With the exception of the first sprint, Mondays are dedicated to finalize the version of the sprint and submit it in moodle. Also, on Mondays, there will be the sprint demonstration (sprint review and retrospective). The exception id the first Monday when there is no sprint to finalize. This Monday should be used to setup the team and study the project.\newline

Therefore, sprint planning should be done on Tuesdays. The first section on Tuesday is with the product owner where students may discuss requirements for the sprint in that session. Then, the team has a session with the agile coach where the team can get help in planning the sprint.


% With the exception of the first sprint (in which the sprint planning is done on Monday, in the manager session), the sprint planning session should be done after the sprint review and sprint retrospective of the previous sprint, i.e., at the end of Thursday or at the beginning of Friday. 

%No inicio de cada semana, a turma deverá efectuar o planeamento do trabalho da semana. A sessão de planeamento é orientada pelo docente de gestão.
%Resulta da sessão de planeamento o conjunto de tarefas que se prevêem realizar na semana.

A practical result of this session is the update of Jira with the new sprint, the assignment of developers to issues and the creation of sub-tasks.

Each student should create sub-tasks for his/her issue. Developers are free to create meaningful sub-tasks but some usual development tasks are expected: analysis; design; tests and implementation.

\subsection{Sprint Planning Rules}

\begin{itemize}
	\item The team should start by electing the scrum master and the area leaders. The scrum master is also an area leader.  
	\item The scrum master and area leaders have priority in "selecting"{ }their issue for the sprint.
	\item Each team member \textbf{must} work at least once in \texttt{ipc}, once in \texttt{lang} and once in \texttt{core}\footnote{it can be a feature of the CRM extension or a regular feature of Core}.
	\item Once a feature is started the team must complete all the feature increments. For instance, if the team starts lang03.1 in the first sprint then it must also complete lang03.2 (usually in the second sprint) and lang03.3 (usually in the third sprint). Only when all the started and not finished features are all allocated can the team start a new feature.
\end{itemize}

Table \ref{table:allocation} illustrates a possible allocation of features for a team with 13 students that was divided in Red (4 students), Green (4 students) and Blue(5 students). Mandatory features appear in bold.

		\begin{table}[h!]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{llllll}
		\hline \textbf{Team} & \textbf{Student} & \textbf{Sprint 1} & \textbf{Sprint 2} & \textbf{Sprint 3} \\ 
		\hline 
		Red          & n12345678 & \textbf{Core01.1}      &  \textbf{Ipc01.2}    & \textbf{Lang01.3}   \\
		           	&  n23456789 & Core02.2      &  Ipc02.2	& Lang02.3  \\
		           	&  n34567890 & \textbf{Core10.1.1}   &  Ipc03.2	& Lang03.3  \\	
		           	&  n45678901 & Core10.2.1   &  Ipc04.2	& Lang04.3   \\	
		\hline 
		Green            & n56789012 & \textbf{Lang01.1}   &  \textbf{Core01.2}       & \textbf{Ipc01.3}   \\
		           	     & n67890123 & Lang02.1   &  Core02.3	& Ipc02.3	 \\
		           	     & n78901234 & Lang03.1   &  \textbf{Core10.1.2}	& Ipc03.3	\\
		           	     & n89012345 & Lang04.1   &  Core10.2.2     & Ipc03.4	\\
		\hline
		Blue               & n90123456 &  \textbf{Ipc01.1}     & \textbf{Lang01.2}          & \textbf{Core01.3}   \\
		           	     & n13456789 &  Ipc02.1      & Lang02.2          & Core02.3     \\
		           	     & n14567890 & Ipc03.1	& Lang03.2          &  \textbf{Core10.1.3}     \\	
		           	     & n15678901 & Ipc04.1	 & Lang04.2          &  Core10.2.3     \\	
		           	     & n16789012 & Ipc05.1	 & Lang05.1          &   Core10.3.1     \\	
		\hline 

		\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Example of allocation of features.}
		\label{table:allocation}
		\end{table}

 
%Os alunos podem ainda criar sub-tasks para cada issue que ajudem na gestão do seu trabalho. Em particular pode ser interessante a criação de tasks para cada uma das grandes actividades de desenvolvimento: análise, testes, desenho e codificação. 

%Um aspecto prático muito importante é a necessidade de actualizar os issues do JIRA com o resultado da sessão de planeamento. 

%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{IMPORTANTE: Turmas cuja sessão de planeamento não é a primeira aula de segunda-feira} Por razões relacionadas com os recursos disponíveis não é possível garantir que todas as turmas têm a sessão de planeamento semanal na primeira aula
%da semana. Nestes casos, o que a turma deve fazer na primeira aula é utilizá-la de forma útil, efectuando o planeamento de forma autônoma. Mais tarde, na aula de gestão esse planeamento será revisto pelo docente Gestor.
%\end{bclogo}

%\subsection{Issues no JIRA para as User Stories/Use Cases}
%
%
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{IMPORTANTE: Utilização dos Issues do JIRA} Os issues do JIRA serão utilizados no projecto de LAPR4 num formato muito particular que foi estudado durante o módulo de gestão de projectos. Não se advoga que esta utilização é a mais adequada para outros contextos nem se deve fazer alguma associação entre esta utilização dos issues e a adoção de ``SCRUM''. Esta forma de organização é uma forma de organização possível para equipas grandes (mais de 20 elementos) integradas em projectos que usam abordagens de gestão ágeis e que será suportada de forma experimental (e pela primeira vez) pelo JIRA numa instalação local ao DEI.
%\end{bclogo}
%
%\vspace{5 mm}
%
%Após a sessão de planeamento, cada issue a desenvolver na semana deve ser atribuído a um aluno. Deve ser criado o sprint da semana e os issues atribuídos à versão correspondente à semana. Para cada issue deve ainda ser registada sua duração estimada.
%
%Os alunos podem ainda criar sub-tasks para cada issue que ajudem na gestão do seu trabalho. Em particular pode ser interessante a criação de tasks para cada uma das grandes actividades de desenvolvimento: análise, testes, desenho e codificação. 
%
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{IMPORTANTE: Utilização dos Issues do JIRA} Para além das
%considerações contidas neste manual relativamente ao registo de issues, os alunos devem
%seguir as recomendações especificas dos docentes de gestão relativamente a estas actividades.
%\end{bclogo}
%\vspace{5 mm}
%
%Tal como foi referido anteriormente, a realização da cada user story (use case)
%é feita através de um conjunto de tarefas. Na secção seguinte descrevem-se essas tarefas de forma a uma melhor compreensão relativamente à sua incorporação como sub-tasks no JIRA.

\subsection{Sub-Tasks}

%Criação de Issues no JIRA para as Tarefas}

These are the sub-tasks that each feature/issue will usually involve (and that should be created in Jira for each issue):

%No âmbito do projecto de LAPR4 espera-se que a realização de cada user story (use case) envolva um conjunto de tarefas. Estas tarefas devem ser preocupações fundamentais do engenheiro informático na sua actividade. São elas:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Analysis}: This include the study and analysis of the problem so that the developer is able to fully understand it. The evidences of this task can be simple texts describing the problem or diagrams illustrating the knowledge about the problem. Studying a technology that will be used in the issue is part of this task. Studying the application (CleanSheets) in order to solve the problem is part of this task.  
  
%  Estudar/Analisar o problema de forma a percebe-lo. As evidências desta tarefa podem ser simples textos a descrever o problema ou diagramas a ilustrar o conhecimento do problema. Esses diagramas não devem ser já propostas de solução.  

  \item \textbf{Tests}: Tests are a fundamental concern when developing software. They are a mechanism that helps guarantee the quality of the solution. With a correct understanding of the problem and of the requirements it is possible to design tests early in the development cycle (even before the design!). Approaches like this are known as "test-driven development". In this project the aim is to design tests as soon as possible, even before the traditional design. When this is done before the tradicional design phase then tests become like a "formal"{ }requirements specification (e.g., Behavior-Driven Development and Acceptance Tests). It will be considered a bad practice to develop tests only when the implementation is completed.  
  
%  Os testes são uma parte fundamental do processo de desenvolvimento de software. A correcta percepção do problema inerente ao caso de uso permite que possam ser "desenhados" testes logo nos primeiros momentos de "desenho" da solução. Abordagens deste "tipo", que colocam os testes como preocupação fundamental do desenvolvimento são normalmente designadas por "test-driven development". \textbf{Neste projecto pretende-se que o aluno codifique muito cedo no processo de desenvolvimento os testes ao seu caso de uso (pode acontecer mesmo antes do "desenho").}

  \item \textbf{Design}: After understanding the problem (i.e., analysis) the developer must design a solution by using best practices, techniques and tools. The evidences of this task should include technical diagrams illustrating the solution. These diagrams can be complemented with textual descriptions. Sequence diagrams are expected to be produced as design evidences but other diagrams are also very useful (and may be required), such as, class diagrams, collaboration diagrams, state diagrams and component diagrams. 
  
%  Depois de perceber o problema o aluno deve propor uma solução concreta para este usando as melhores práticas, técnicas e ferramentas disponíveis. As evidências desta tarefa devem ser diagramas técnicos ilustrando o ``design'' da solução. Os diagramas podem ser complementados com texto explicativo. Uma vez que no caso do Cleansheets já temos a arquitectura da aplicação definida o ``design'' consistirá essencialmente (mas não só) em diagramas de ``use case realizations'' (diagramas de sequência).
  
  \item \textbf{Implementation}: This task consists in the implementation of the solution based on the proposed design. Evidences of this task are usually source code but can be be others, such as, configuration files, grammar files, etc. 
%  Esta tarefa consiste na implementação da solução especificada na tarefa anterior. Envolve a produção de código mas também pode envolver outros artefactos, como por exemplo, ficheiros de configuração, especificações de gramáticas, etc. 

%  \item \textbf{Analysis}: Estudar/Analisar o problema de forma a percebe-lo. As evidências desta tarefa podem ser simples textos a descrever o problema ou diagramas a ilustrar o conhecimento do problema. Esses diagramas não devem ser já propostas de solução.  
%  \item \textbf{Tests}: Os testes são uma parte fundamental do processo de desenvolvimento de software. A correcta percepção do problema inerente ao caso de uso permite que possam ser "desenhados" testes logo nos primeiros momentos de "desenho" da solução. Abordagens deste "tipo", que colocam os testes como preocupação fundamental do desenvolvimento são normalmente designadas por "test-driven development". \textbf{Neste projecto pretende-se que o aluno codifique muito cedo no processo de desenvolvimento os testes ao seu caso de uso (pode acontecer mesmo antes do "desenho").}
%  \item \textbf{Design}: Depois de perceber o problema o aluno deve propor uma solução concreta para este usando as melhores práticas, técnicas e ferramentas disponíveis. As evidências desta tarefa devem ser diagramas técnicos ilustrando o ``design'' da solução. Os diagramas podem ser complementados com texto explicativo. Uma vez que no caso do Cleansheets já temos a arquitectura da aplicação definida o ``design'' consistirá essencialmente (mas não só) em diagramas de ``use case realizations'' (diagramas de sequência).  
%  \item \textbf{Coding}: Esta tarefa consiste na implementação da solução especificada na tarefa anterior. Envolve a produção de código mas também pode envolver outros artefactos, como por exemplo, ficheiros de configuração, especificações de gramáticas, etc. 
\end{itemize}

\textbf{Note:} All these tasks have evidences. \textbf{The files that support these evidences must be registered in the repository at the expected moments}. Also, the \textbf{individual javadoc issue documentation should be updated at the expected moments}.

%%Estas tarefas resultam sempre em conteúdos para a documentação técnica de cada caso de uso, tal como pode ser visto na página de documentação do caso de uso exemplo.\newline (Ver package: \texttt{csheets.userstories.core02\_01.comments}).

%Para além das tarefas anteriores, que podemos considerar individuais, espera-se que a turma execute testes simples de integração que antecedam a demonstração da versão da semana.
%
%No contexto do projecto de LAPR4, tal como já foi referido, estas são as tarefas típicas que se esperam sejam necessárias para o desenvolvimento das user
%stories. No entanto, faz parte da sessão de planeamento a determinação dessas tarefas. Assim, admite-se que possam haver exceções a esta ``regra'', mas essas exceções devem ser discutidas e decididas na sessão de planeamento. Para além disso a sessão de planeamento deve também determinar a previsão de tempo e recursos necessários para cada tarefa. 

%% biblioteca de graficos para java http://www.jfree.org/jfreechart/samples.html
%% também: https://docs.oracle.com/javafx/2/charts/jfxpub-charts.htm
%% ver http://stackoverflow.com/questions/15221084/using-javafx-chart-in-swing-application
%% ainda: http://www.fromdev.com/2012/09/Free-Open-Source-Java-Charting-Library.html
%% O http://approximatrix.com/products/openchart2/ parece ser uma opção simples e eficaz para o caso de graficos necessarios.

\subsection{Sprint Organization}
% \subsection{Organização das Tarefas ao Longo da Semana}

Developers should create sub-tasks in Jira to log the progress in the diverse activities that are required in order to complete the sprint issue.\newline

%Independentemente de se usarem ou não sub-tasks do JIRA para a gestão das tarefas do projecto é essencial que os alunos realizem uma correcta organização do seu trabalho.

These tasks should also be developed according to a planned and logical sequence. For instance, analysis should be the first task. As mentioned before, all tasks should produce evidences. In the case of analysis at least it is mandatory one or more commits regarding analysis that update the session on analysis of the technical documentation page of the issue in javadoc. Similar evidences should be produced for all other tasks.\newline

% Assim, espera-se uma sequência lógica de desenvolvimento das tarefas. Por exemplo, a análise deve iniciar sempre antes de qualquer outra tarefa. O desenho deve iniciar sempre antes da codificação. Numa abordagem orientada aos testes, estes podem ocorrer logo a seguir à análise. Tal como pode ser visto pelo caso de uso exemplo, todas estas tarefas dão origem a registos de commits no repositório do bitbucket.

A possible and logical plan for sub-tasks is the following:
% Se pensarmos em dias, e numa situação muito simples em que iremos dedicar mais ou menos 1 dia para cada tarefa, teríamos a seguinte sequência:
\begin{itemize}
	\item Tuesday: analysis (if required, feature completion and refactoring of previous sprint);
	\item Wednesday: tests and design (if required, feature completion and refactoring of previous sprint);
	\item Thursday: tests and design / implementation;
	\item Friday: implementation;
	\item Monday: sprint demonstration and review / new sprint planning;
\end{itemize}

\textbf{Note:} Tuesdays and Wednesdays can be used to complete tasks of the previous sprint and/or to work on the new issue. As stated before improvements should be done with the agreement of the Reviewer. Only in these cases will the teacher review the improvements on Wednesdays. Decisions on possible improvements should be based on the sprint demonstration and review. The outcomes that are assessed during the sprint demonstration can be improved and assessed again on Wednesdays if the developer/student asks for it and the request is accepted by the Reviewer. \textbf{The new assessment can only improve the grade of the outcome in one level of the scale. For instance, a 1 can become a 2 and a 3 can become a 4. It is not possible to improve a grade of zero.} 

\subsection{Using Issues}
% \subsection{Utilização de issues}

\textbf{It is mandatory that all commits be linked to the corresponding issue in Jira}.\newline

%Um dos aspectos mais importantes de um issue é o seu número. O número do issue (que é atribuído automaticamente pelo JIRA) deve ser utilizado sempre que efectuamos um commit pois vai permitir relacionar os commits do repositório com o issue (ou issues) aos quais o commit se refere (o formato da mensagem de commit está explicado no capitulo \ref{ch:repositorios}). 

%Para além disso, devemos ainda efectuar comentários no issue (através do JIRA) descrevendo eventos ou opções significativas relativas ao issue que são importantes e devem ficar registadas no histórico do issue. 

The developer should keep the properties of his issues always updated and reflecting his/her work. This means changing the state of the issues and also registering time spent working on them. \textbf{As far as possible, Jira issue updates should be made through messages in commits}. \newline
  
% Outra informação importante sobre um issue é o seu estado. O JIRA suporta diversos estados relativamente ao ciclo de vida de um issue (que dependem da configuração). Para o caso do projecto de LAPR4 vamos usar uma configuração simples dos estados dos issues que podemos resumir aos seguintes estados principais:
At least developers should use the following states:
\begin{itemize} 
	\item \textbf{open;}
	\item \textbf{in progress;}
	\item \textbf{resolved} or \textbf{closed}.
\end{itemize} 

These states should reflect the \textbf{real state} of the issue. For instance, if a feature is not completed by the end of the sprint it state should not be resolved or closed.

% PROPOR UM ESTADO DE REVIEW?!!!

%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{Deve-se fechar todos os issues antes de submeter o trabalho de
%uma semana?} A resposta ideal seria afirmativa. No entanto isso pode
%não acontecer. Por exemplo, uma das tarefas pode não ter ficado completa mas o
%projecto de LAPR4 exige que todas as semanas se faça a submissão do projecto.
%Nessa situação o issue deve ficar aberto. 
%\end{bclogo}

\section{Daily Organization}
% \section{Ciclo Diário}

It is very important that developers integrate their local copy of the repository with the main team repository in Bitbucket. This follows an approach that is called continuous integration. \newline

However, developers should only submit to the central repository code that compiles and, if possible, code that passes tests (also do not forget about updating the javadoc). Before submitting commits to the central repository the developer should integrate his/her work with the central work by performing a pull and eventually executing a merge with the work of other developers. Only then may the developer perform a push. \newline

There are some tasks that may not result in code. For instance, analysis and design may only result in diagrams and other technical documentation. This technical documentation should be produced in the javadoc of the project and pushed to the central repository as soon as it is completed. Again, the developer should not forget to link the commit to the issue in Jira. \textbf{Using this approach it is expected that each day results in one or more commits}. \newline

Also, at the beginning of each working day the team meets in the standup daily meeting. During these meetings each developer has to describe what he/she has done in the previous day, what he/she will do during the day and if there are any issues/problems blocking his/her work. This information should be included in a special section of javadoc and should be pushed to the repository as soon as possible.

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{It should be possible to understand a commit by reading the first line} A commit can have a message with several lines. It is important that the first line of the commit follows the rules for integration in Jira and that the message is clear about the contents of the commit. Messages such as "producing code"{ }or "working on feature x"{ }are not good messages. A message like "Added logs to extension xpto"{ }is a good message. Details about the commit should be added on the other lines of the commit message.
\end{bclogo}

%É importante que os alunos integrem com uma frequência adequada o trabalho que realizam na sua cópia local do repositório com o repositório central do Bitbucket.
%Admitindo a organização proposta neste manual, cada dia será orientado a uma tarefa em particular. Assim sendo, é natural esperar que a tarefa se conclua num dia ou, pelo menos, haja um incremento significativo num dia. Um incremento significativo de trabalho deve ficar registado com um commit. 

% \textbf{Idealmente, o trabalho desenvolvido num dia (um ou mais commits) deveria ser integrado no repositório central do bitbucket}.  

%A organização de LAPR4 inclui as reuniões diárias com o supervisor da turma/grupo. A integração sugerida anteriormente deve ser efectuada antes dessa reunião diária. Para os grupos que têm a reunião logo na primeira hora de aula do dia a integração deve ser feita na véspera. Os grupos que têm a reunião depois da primeira hora podem aproveitar essa primeira hora para fazerem todos a integração do trabalho. Existe uma secção neste capítulo que explica o processo de integração.

% Na reunião diária o docente supervisor irá percorrer todos os casos de uso (e tarefas) a decorrer e verificar o progresso do trabalho. \textbf{Para facilitar a reunião sugere-se que a análise do progresso seja feita por grupos correspondentes às áreas funcionais}. Possíveis dificuldades devem ser identificadas pelo supervisor ou a ele transmitidas de forma a que se possam encontrar soluções para os problemas e nenhum aluno fique bloqueado.

% Os alunos devem ter em atenção que o último dia da semana terá um ciclo ligeiramente diferente, uma vez que é necessário prever tempo para a tarefa de execução de testes funcionais e preparação da versão a submeter e a demonstrar.

% De seguida apresentam-se os cuidados principais que se devem ter em conta nas tarefas da semana.

%\subsection{Executing Commits}
%
%%%\subsection{Efectuar Commits}
%
%
%Existem várias tarefas que o aluno poderá necessitar de efectuar no âmbito do
%seu trabalho. Todas as tarefas refletem obrigatoriamente alterações ao repositório. Essas alterações podem ser ao código ou à documentação técnica do javadoc.
%
%Em principio os commits devem sempre resultar em incrementos significativos ao projecto. A palavra ``significativos'' tem por objectivo excluir commits que, por exemplo, apenas acrescentam algumas linhas ao projecto, mas essas linhas não
%acrescentam nenhuma unidade ao projecto. Por exemplo, não acrescentam uma classe ou um método. Em particular devemos evitar usar o commit como um simples ``save'' regular. Um sinal que indicia um commit duvidoso é quando temos dificuldade em escrever a frase que descreve o commit.
%
%Tal como se referiu anteriormente é muito importante associar os commits aos issues do JIRA. Deve-se usar para isso uma sintaxe especial no texto da mensagem do commit (que está descrita no capitulo \ref{ch:repositorios}).
%
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Deve ser
%possível perceber o commit pela leitura da primeira linha!} Um commit pode ter
%associada uma descrição de várias linhas de texto. No entanto, é importantíssimo
%que na primeira linha de texto se consiga perceber o que faz o commit. Assim, a
%primeira linha do commit deve ter uma breve descrição do que faz o commit e com
%qual issue se relaciona. Detalhes sobre o commit devem ser acrescentados nas outras linhas.
%\end{bclogo}

%\subsection{Work Integration}
%
%% \subsection{Integração de repositórios}
%
%Os alunos devem ter o cuidado de integrar o trabalho dos diversos elementos do
%grupo com uma frequência adequada. \textbf{Devem fazê-lo uma vez por dia ou então, por
%exemplo, sempre que tenham um ``commit significativo''}. Desta forma minimizam-se
%os problemas que podem surgir quando se integra apenas, por exemplo, no final da
%semana de forma a se submeter a versão semanal.\newline
%
%Basicamente, cada aluno, após ter efectuado o commit no seu repositório local,
%deve fazer um ``pull'' sobre o repositório central do bitbucket para verificar
%se está a trabalhar sobre a ``última'' versão central. Caso isso aconteça o
%``pull'' não resulta em nenhuma alteração local e o aluno pode efectuar o
%``push'' das suas alterações locais para o repositório central do Bitbucket.
%Caso isso não aconteça, do ``pull'' vai resultar a necessidade de efectuar
%``merge'' das alterações locais com as remotas. Algumas são feitas
%automaticamente mas outras requerem a intervenção do utilizador. 
%
%\textbf{Após finalizado o ``merge'' deve garantir-se que:}
%\begin{itemize}
%  \item \textbf{o código compila;}
%  \item \textbf{o código de todos os testes unitários também compila (numa abordagem orientada aos testes estes não necessitam de "passar" sempre);}
%  \item \textbf{a aplicação executa (ex: através de um pequeno teste funcional manual)};
%\end{itemize}
%\textbf{Só depois se deve fazer o ``commit'' do resultado e o ``push'' para o repositório central do Bitbucket.}\newline
%
%O ideal é que haja alguma sincronização entre os diversos elementos do grupo
%para efectuarem a integração. Idealmente, os elementos do grupo devem fazer
%estes passos de forma sequencial.\newline
%
%Após \textbf{todos} terem feito estas operações o repositório central estará com uma versão
%integrada do trabalho dos alunos. \textbf{Todos os alunos devem agora fazer o ``pull''
%para obterem todos no seu repositório local a versão que acabaram de integrar}.\newline
%
%Idealmente, \textbf{a integração deve ser efectuada no final de cada dia de
%trabalho}. Assim, todos os alunos terão sempre a última versão (integrada) no
%seu repositório local para trabalharem no dia seguinte.

%\subsection{Task: Analysis}
%
%%\subsection{Tarefa: Analysis}
%
%O planeamento "padrão" indica que esta tarefa se inicia à segunda-feira. Esta
%tarefa deve ser registada num issue pelo aluno que ficou responsável pelo caso
%de uso. Caso o aluno não tenha criado uma sub-task do JIRA especifica para a análise a mensagem do commit deve ser clara indicando que se trata de um commit referente à fase de análise.
%
%Note-se que a análise inclui actividades como o estudo do código da aplicação (para percebermos como um determinado aspecto da aplicação funciona) ou o estudo de uma biblioteca que se vai usar. Tudo isto pode ficar registado no javadoc do caso de uso.

\subsection{Tests}

%\subsection{Tarefa: Tests}

Tests are one of the most important tasks in the development of a software project. \textbf{In this project it is expected that developers use a test-driven approach}. This means that tests should be designed and implemented very soon in the development cycle. This means designing tests as the first step in design, basing the tests design in the functional requirements for the issue. If the developer starts by designing tests for the feature (i.e., use case) that he/she is developing these tests will guide the detailed design of the solution. Naturally, these tests will always fail except when the feature is completed. Then the developer may have a certain degree of confidence that the solution is probably meeting the requirements. \newline  


% Neste projecto sugere-se uma abordagem baseada em testes. Isto quer dizer que podemos conceber os testes unitários aos casos de uso logo após a análise. Essa actividade pode inclusive ajudar a "conceber" o "desenho" da solução. Os testes devem ser abrangentes e cobrir o mais possível a funcionalidade do caso de uso. Como é evidente, no inicio os testes vão falhar. No entanto, a ideia é que os testes vão passar à medida que se vai implementando a solução e, no final da semana, o objectivo é que todos os testes passem. 

\textbf{It is not required to test UI classes! However there is no excuse not to develop tests for a feature or use case even if it involves UI classes (it is always possible to "simulate"{ }the UI classes that collaborate in a feature realization).}

%\subsection{Task: Design}
%
%%\subsection{Tarefa: Design}
%
%A tarefa de design (i.e., concepção) consiste na especificação de uma proposta de solução para o problema. Esta especificação deve ser suficientemente clara para poder guiar a codificação (i.e., implementação.). Mais uma vez, existem diversos formatos possíveis para esta documentação. No entanto, é bastante provável que na maior parte das
%situações o indicado sejam diagramas que permitam ilustrar como é que os objectos (instâncias de classes) que suportam a solução vão colaborar no sentido de resolver o ``problema''. Pode também ser útil a utilização de diagramas de classes para ilustrar as associações/relações entre as mesmas. Mais uma vez, para certos casos outros diagramas podem ser utilizados. Pode ainda ser útil complementar os diagramas com texto descritivo.\newline

%\subsection{Task: Implementation}
%
%%\subsection{Tarefa: Coding}
%
%Esta tarefa consiste na implementação da solução especificada no design. As
%evidências desta tarefa serão o conjunto de artefactos necessários (classes
%java, ficheiros de configuração, ficheiros de especificação de gramáticas, etc.)
%à implementação do caso de uso. No essencial o código fica automaticamente
%documentado no javadoc. Assim, as evidências desta tarefa serão commits desses
%artefactos.\newline
%
%Sugere-se ainda que se actualize a página da documentação técnica do caso de uso
%com links para as packages que contêm código de implementação do caso de uso. 
 
\section{Sprint Demonstration} 

%\section{Submissão e Demonstração/Revisão} 

\subsection{Sprint Submission}

%\subsection{Submissões}

% \subsubsection{Tags to mark the sprint version}

% \subsubsection{Tags para marcar as versões finais de cada semana}

Before the sprint demonstration and review each Section (i.e., "Turma PL") must submit the version of the sprint to moodle (using a specific link).\newline

% No final de cada semana o grupo deve preparar e submeter no site do moodle do ISEP a versão correspondente ao trabalho dessa semana.\newline

\textbf{This submission is very important since it will be used by the teachers for the assessment of the performance of the team in the sprint! (see Chapter \ref{ch:assessment} for details)}

%Esta submissão é muito importante pois é sobre esta versão que o júri de docentes de LAPR4 fará a avaliação correspondente aos requisitos implementados e à qualidade técnica da solução. \textbf{Assim, essa submissão deve preceder a sessão de demonstração/revisão de sexta-feira}.\newline

Special care should be given to the production of this version. The team should integrate the work of all members; make sure that the project compiles and the tests pass (if possible) and make sure that the application can be executed without the IDE.\newline

%Para a submissão da semana o grupo deve ter colocado o projecto num ``estado'' estável (isto é, o projeto compila e executa -\textbf{usando os scripts}- e os requisitos foram testados).\newline 

After verifying all the previous aspects the team must tag that version in bitbucket. The tags should be "sprint1, sprint2, sprint3" in accordance with the sprint number.\newline
 
% Após garantir isso e ter no Bitbucket um commit que corresponde a esse estado o grupo deverá criar uma ``tag'' para marcar essa versão/milestone. O nome da tag deverá corresponder aos nomes que foram dados às versões no JIRA: week1, week2, week3, week4.\newline

After generating the tag the team should use the link/option "Downloads"{ }in the Bitbucket site to download the tagged version. By clicking on the link of the tagged version a compressed archive will be downloaded with the image of the repository that corresponds to the tag. \textbf{This is the file that should be submit to moodle and used in the demonstration (sprint review). When submitting in moodle do not change the name of the file!}

%A geração de tags é muito simples em qualquer ferramenta que estejamos a usar. Basicamente existirá uma opção designada ``tag'' que pedirá o nome da tag a criar. Poderá ainda pedir para seleccionar o ``changeset'' para o qual queremos associar a tag. Por omissão deve sugerir o último commit/changeset. Devemos confirmar e de seguida fazer o push para o Bitbucket de forma a ficar registada a nossa tag (apenas um aluno necessita de fazer este passo).\newline

%Depois de efectuar o passo anterior, para a submissão no moodle do ISEP, deve-se ir ao Bitbucket, à opção ``Downloads'', e seleccionar o separador ``Tags''. O Bitbucket irá apresentar todas as tags existentes e, para cada linha, terá links para descarregar o estado do repositório para essa versão em diversos formatos. Para a submissão no moodle deve-se utilizar o formato ``zip'' e \textbf{não devemos alterar o nome do ficheiro}.

%\subsubsection{Submissão no moodle do ficheiro zip com a versão/tag da semana}
%
%As submissões oficiais do trabalho devem ser efectuadas no final de cada semana
%num link do moodle a anunciar.\newline
%
%O objectivo é que o grupo tenha conseguido integrar todo o trabalho (mesmo que
%hajam requisitos que não estejam completos). Devem ter em atenção que essa
%entrega deve ter sido marcada no repositório através de uma ``tag'' (tal como
%descrito na secção anterior)
%
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{IMPORTANTE: Confirmar o funcionamento dos scripts antes da
%submissão!} Uma tarefa de extrema importância é a verificação que todos os
%scripts estão a funcionar antes de submeter o projecto. Os scripts serão
%usados nas avaliações para efectuar todas as tarefas: construção do
%executável; construção da documentação; execução de testes unitários;
%execução da aplicação, etc. No caso de existirem instruções especificas para a
%execução dos scripts estas devem ser descritas no ficheiro readme.md.
%\end{bclogo}
%
%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
%ombre=true]{IMPORTANTE: É a versão integrada e com tag que deverá ser usada na sessão de revisão}
%\end{bclogo}

\subsection{Demonstration and Review}

%\subsection{Demonstração/Revisão}

The demonstration session (i.e., sprint review) will take place on Mondays.\newline

Before this session the team must have submitted an archive with the version of that sprint (as described before) in moodle. \textbf{The demonstration should always be based on the version that was submitted to moodle}.\newline

The scrum master should also report on the team performance before the session. This should be done as a comment in a special Jira issue of the sprint. This Jira issue will also be used by the teachers to report on their assessment of the team performance.\newline 

The sprint demonstration and review will be divided in three sections with an average duration of 1 hour each. Each session will be used to demonstrate and assess one area (sub-team). Each session will have the presence of the teacher that is responsible to review that area. \textbf{It is mandatory that all students be present, no matter if is there team that is being assessed or not}.\newline

The first half of the session is dedicated to the demonstration. Each student is required to demonstrate the feature developed by operating the application (if possible in a non-development machine). After that there will be a 15 minute period to review technically a feature selected by the students. Finally, there will be a 15 minute period to review technically a feature selected by the teacher. \textbf{All these presentations should be done using a video-projector and it is mandatory the presence of all students in the class!}\newline

The teacher should inform the students as soon as possible of the grades. This should be done informally during the presentation and later, more formally, by publishing the grades in the Jira issue. Also, as soon as possible, students may request the teacher to agree with re-assessment on Wednesday. This should be done during the sprint demonstration session or right after the publishing of the grades. \textbf{Students should take care in the decision to improve because it is a commitment. If they do not follow in this commitment the result may be a downgrade!} \newline

\subsection{Retrospective}

After the sprint demonstration the team should perform a sprint retrospective meeting (free, with no teachers present). The team should identify what issues are incomplete and need further work in order to support the next sprint. Also, the team should identify what parts of the solution may need improvement or refactoring. They should also discuss what went wrong or not good enough and what can be done to improve it in the next sprint. The team should try the answer these questions: \textbf{What went well during the Sprint? What could be improved in the next Sprint?}\newline

%% <-- ESTOU AQUI (2017)


% A sessão de demonstração realiza-se no final de sexta-feira.\newline

% Esta sessão deve ser sempre realizada com a versão da semana que foi fechada e submetida no moodle (tal como descrito na secção anterior).\newline

%Antes da sessão de demonstração/revisão os alunos devem ter executado os testes funcionais aos diversos casos de uso. O resultado desses testes deve ficar registado no issue de acompanhamento relativo a essa semana (ver descrição dos issues de acompanhamento na Secção ~\ref{sec:Issues_de_Acompanhamento}).\newline

%\textbf{Sugere-se que a demonstração seja organizada por áreas funcionais. Para cada área funcional devem ser demonstradas as funcionalidades referentes aos casos de uso que foram objecto de desenvolvimento durante a semana}.\newline

%O docente revisor irá colocar as suas anotações relativamente à demonstração em comentário sobre o issue de acompanhamento. Essas anotações basicamente vão complementar os próprios comentários dos alunos (confirmando ou corrigindo).

